\subsection{Współpękowość, współliniowość}

Znamy trzy twierdzenia o współliniowości: ..., ... i twierdzenie o prostej Auberta ...

\begin{proposition}[twierdzenie Salmona]
	Dany jest okrąg oraz trzy jego różne cięciwy $PA$, $PB$, $PC$ takie, że przekrojem okręgów na średnicach $PA$, $PB$ (odpowiednio: $PB$, $PC$ i $PA$, $PC$) są punkty $P$, $M$ (odpowiednio: $P$, $K$ oraz $P$, $L$).
	Wtedy punkty $K$, $L$, $M$ są współliniowe.
\end{proposition}

\begin{proposition}[twierdzenie Menelaosa]
	...
	Wówczas punkty $K, L, M$ są współliniowe wtedy i tylko wtedy, gdy zachodzi
	\begin{equation}
		[AMB] [BKC] [CLA] = -1.
	\end{equation}
\end{proposition}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Menelaus%27s_theorem
It is uncertain who actually discovered the theorem; however, the oldest extant exposition appears in Spherics by Menelaus. In this book, the plane version of the theorem is used as a lemma to prove a spherical version of the theorem.

% \begin{proposition}[twierdzenie Carnota???]
	% Neugebauer, strona 108.
% \end{proposition}

% https://en.wikipedia.org/wiki/Newton%E2%80%93Gauss_line#Existence_of_the_Newton%E2%88%92Gauss_line

\begin{proposition}
	Środki trzech przekątnych czworoboku zupełnego leżą na jednej prostej, zwaną prostą Newtona-Gaussa.
\end{proposition}

\begin{proposition}[twierdzenie Desargues'a]
	Neugebauer, strona 109.
	% https://en.wikipedia.org/wiki/Desargues%27s_theorem
\end{proposition}

\begin{proposition}[twierdzenie Pascala]
	Neugebauer, strona 113.
	% https://en.wikipedia.org/wiki/Pascal%27s_theorem
\end{proposition}

\begin{proposition}[twierdzenie Pappusa]
	Neugebauer, strona 114.
	% https://en.wikipedia.org/wiki/Pappus%27s_hexagon_theorem
\end{proposition}

\input{blurbs/napoleons_problem}

% CARNOT
Uogólnieniem twierdzenia o współpękowości symetralnych boków trójkąta jest:

\begin{proposition}[twierdzenie Carnota]
	... wtedy i tylko wtedy, gdy
	\begin{equation}
		|AM|^2 + |BK|^2 + |CL|^2 = |AL|^2 + |CK|^2 + |BM|^2.
	\end{equation}
\end{proposition}
% CARNOT

% CEVA
Ważnym kryterium współpękowości trzech czewian jest:

\begin{proposition}[twierdzenie Cevy (1678)]
	Dany jest trójkąt $ABC$ i trzy różne od wierzchołków punkty $K \in BC$, $L \in CA$, $M \in AB$.
	Wówczas czewiany $AK$, $BL$, $CM$ są współpękowe wtedy i tylko wtedy, gdy
	\begin{equation}
		[AMB] [BKC] [CLA] = 1.
	\end{equation}
\end{proposition}

\textbf{Do zrobienia: czewiany Gergonne'a}.
\index{czewiany Gergonne'a}

\textbf{Do zrobienia: czewiany Nagela}.
\index{czewiany Nagela}
% CEVA

% BRIANCHON
Twierdzenie Brianchona, Newtona.
% BRIANCHON

% VAN AUBEL
Twierdzenie van Aubela.
Wzór Routha, równosć Gergonne'a.
% VAN AUBEL

% STEINER
Twierdzenie Steinera.
% STEINER

% LEMOINE
Czewiany, symediany, punkt Lemoine'a.
% LEMOINE